余若薇：法庭未來或有不公義判決，大眾千萬不要辱罵法官、檢控官或律師、或燒法院等地方

仲勁撚過omdb

公民黨前主席、資深大律師余若薇今日（16日）出席眾新聞成立三周年午餐會暨「香港2020年展望」研討會，就法治方面作出分析。持續逾半年反送中運動中，警方展開大規模拘捕，余預告，這些被捕者今年會逐漸上到法庭，她呼籲大眾要有無比的耐性，當中必定會有令大眾嘩然、感不高興的裁判，公眾可作批評，有理、有節、和平地示威抗議，她相信法庭會收到公眾發出的訊息，但她提醒大眾千萬不要辱罵司官、檢控官或律師，甚至做出燒法院等行為。

余若薇首先引述資深出版人顏純鈎寫今年法律年度開啟典禮上「一種法治，四個表述」，指終審法院首席法官馬道立、律政司司長鄭若驊、大律師公會主席戴啟思、律師會會長彭韻僖對法治有不同定義。她認為，法治很簡單，不需要講得很深奧，也不需引用知名法官、法學博士、哲學家的解說，「執法（者）不法、當權（者）濫權，係最法治最大、最大嘅衝擊」。余舉例指，一個母親每日打麻雀、吸煙，卻叫女兒不要打麻雀、吸煙，質疑如何教人信服。「即係你唔準蒙面，我就可以蒙面；你唔可以用鐳射槍照我，我就可以用鐳射槍照你；你影我相係侵犯我私隱，但我侵犯你私隱就分分鐘都可以」。

余若薇提到，馬道立在今年法律年度開啟典禮上講解法治的最基本原則，首先指出無罪推論，而這點很多時都被忘記，例如教育局局長視被捕者為犯罪者、有年輕飛機師一被捕就被解僱。她又引述馬道立指，外界期望法庭盡快審理案件，但在大部份情況，控方需要時間準備資料，而辯方也需時消化資料，所以審訊快不來。她重申，很多人將壓力放諸法庭，惟審訊牽涉很多不同方面，不僅是法庭有角色。

余若薇續稱，在2020年，被捕者會逐漸上到法庭，大眾需要有無比的耐性，因為必定有很多案件的結果會令大眾嘩然、令大眾不高興，但她提醒，大眾千萬不要辱罵法官、檢控官或律師，甚至燒法院等地方，否則只會被視為野蠻人。她強調，公眾如果認為審訊結果不對，可以作出批評，只要不是人身攻擊或謾罵便可。

余若薇憶述，一次黃之鋒被判監禁後，萬人上街抗議，「個感覺係好特別嘅，因為某程度上你係抗議緊法庭個判決。」她坦言，作為大律師，這某程度上是超越她對其專業某些一貫看法。當日遊行過後，她的一個律師朋友問她是否認為法治受損，她當下不知如何回應，而對方則向她表示，當大部份人都覺得法治受損，法治就是受損。余引用法律界名言「Not only must Justice be done; it must also be seen to be done.」（正義不僅要伸張，還須彰顯於人前。），對該說法表示認同。她表示，當大家都持相同的意見，並行出來抗議，是發出一個訊息，她相信法庭是收到的。余再度引述馬道立指，法官基於原則判案，但不代表法院不需向社會問責。她表示，如果市民未來見到不公義的判決，感到不服，行出來抗議，有理、有節、和平地示威，她認為是重要的。

余若薇呼籲大眾要有耐性，因為會有些公眾認為不公的一審判決，將會進行上訴，或至終審法院才「撥亂反正」。她期望來年有案件會有令大眾感到舒暢，例如6.12女拔萃教師、印尼女記者、爆眼少女、報稱在警署內被輪姦的X小姐等案件，雖然她不確定會有何結果，但希望有好結果。余提醒，過去的七警「暗角打鑊」案、警司朱經緯打人案，也是鍥而不捨、經過漫長的時間，最終經法庭審訊，才得到大家接受的結果。

根本佢地就係保皇黨

屌你老母
請跟好隊形

佢同佢細佬算唔算兩頭下注?

佢細路已經係一個大仆街

叫班撚樣快啲死啦
黑狗老妨又唔出聲

終院撥亂反正

緊急法 蒙面法 肥佬黎 .. 撥左咩亂

呢翻說話仲要係2020年講 問你死未

你個名係笑鳩西瓜琦？

你官係乜撚新鮮蘿蔔皮吖？
柒婆呢條垃圾都可以日日鬧吖

屎巴又搞分化

一月..？

佢地就擺明心知肚明
講出黎hea 人
莊正被告暴動 排期去到2022年審
正常審完有裁決我估一年左右

萬一真係罪成
到時上終院又要幾年
Eg.聾如心單野由高院告去到終院駁回
前後用左8年

8年後佢地搵埋最後一水拍下屁股走人

2020年講喎

藍血 離地 和理非

你鬧尻法官燒法院真係無撚用
自己行去送頭狗仔不知幾開心

根本公民黨就係一班狀棍

鬧都送頭？

公民黨on99.....同共匪呢班強盜講法律。

你真係咁諗佢地咪正中下懷

余若薇講得好啱
大家靜觀其變，不要給黑狗機會上門拉屎

這些法官已經被釘在歷史的耻辱柱上